\section{Planificación}

Durante la implementación del TFG, se han sufrido cambios en la planificación de las tareas debido a que ésta era una mera aproximación y, en general, las tareas han necesitado un mayor tiempo de desarrollo que el estimado en un primer momento.

\medskip

Dichas desviaciones se han producido sobretodo en las partes donde el estudiante del TFG es menos experto. Un ejemplo de ello son las tareas relacionadas con el diseño de la aplicación y también aquellas que tienen que ver con la documentación de la memoria.

\medskip

Además, la exigencia en cuanto a la carga de trabajo junto a las responsabilidades diarias del estudiante, han terminado por volverlo ineficiente, por lo que se ha decidido bajar la carga de trabajo a 25h semanales en vez de las 35h.

\medskip

Esta decisión ha provocado un retraso en la fecha de finalización, pero ha podido ser asumido gracias al margen de tiempo dejado como medida de contingencia. Por este motivo, ninguna tarea ha tenido que ser eliminada para poder alcanzar la deadline propuesta por la facultad en cuanto a la entrega del proyecto.

\subsection{Cambios respecto al inicio del proyecto}

% Mayor autoaprendizaje.
En el trascurso del proyecto, han habido distintas desviaciones temporales. Una de las causas principales ha sido la inversión de tiempo en el autoaprendizaje de las distintas tecnologías. Al tratarse de una integración entre varios sistemas la complejidad de saber el funcionamiento de éstos ha sido mayor de lo esperado.

\medskip

Primero de todo, se ha tenido que aprender a usar con soltura y con buenas prácticas los lenguajes de programación Swift y JavaScript, aunque debido a que el estudiante tiene ya experiencia en este último ha podido reducir el número de horas. Para ello, se ha leído documentación y se han creado distintas aplicaciones para saber aplicar la teoría aprendida.

\medskip

Después, se ha tenido que aprender de la misma forma lo relativo a la parte de administración de sistemas para automatizar el proceso de \textit{build} y \textit{testing} utilizando tecnologías como \textit{Ant} o \textit{Jenkins} junto a las instrucciones propias del sistema \textit{Windows} que se utiliza en \textit{Maths for More S.L.} .

\medskip

% Horas reales en las tareas.

% Nueva estimación de las tareas que quedan por hacer.

% La automatización se ha movido al final del desarrollo de la app.

% No se ha podido implementar el cambio de tipo de imagen.
Además, durante el desarrollo se han encontrado con limitaciones del sistema que han puesto en duda la viabilidad del proyecto debido a que han afectado directamente a las funcionalidades de reedición de fórmulas y el cambio de tipo de imagen.

\medskip

En cuanto a la limitación del cambio de tipo de imagen se quería ofrecer la posibilidad de elegir entre PNG o SVG, ya que este último a pesar de tener un mayor peso y calidad no es aceptado por todas las aplicaciones. Sin embargo, \textit{iOS} solamente permite el uso de imágenes PNG para ser exportadas a otras aplicaciones dentro del mismo sistema.

\medskip

Después de investigar durante un tiempo, no se han encontrado alternativas, por lo que se ha decidido aceptar que no es posible realizar dicha tarea y se ha pasado a minimizar las consecuencias. Para ello, se ha aumentado la calidad de las imágenes creadas por el editor al máximo posible. Dicho máximo ha sido encontrado incrementando la calidad hasta que el usuario nota un aumento del tiempo de respuesta del sistema debido al peso de la imagen.

\medskip

% Se ha metido una nueva tarea compensatoria de insertar elementos de interfaz.
% Se ha metido una nueva tarea compensatoria de configurar la toolbar del editor.
Además, debido a la rapidez con la que se detectó y se aplicó la solución, sobró tiempo. Por lo que fue invertido en crear dos nuevas tareas para permitir cambiar la barra de herramientas mostrada por el editor y también en insertar elementos de la interfaz. De esta última se creó un botón, para facilitar el copiado de una fórmula; y el incremento de las fórmulas que aparecen en el editor, para que fuera más fácil agarrar una fórmula creada y utilizar la funcionalidad de Drag\&Drop.

\medskip

Por otra parte el problema de la reedición de fórmulas provoca que, al no poder insertar información extra en la fórmula, \textit{MathType for iOS} no puede saber a qué representación en formato \textit{MathML} hace referencia la imagen en el caso de uso de exportar una imagen y volverla a importar.

\medskip

Se encontraron dos alternativas para insertar información en las imágenes: aplicar estaganografía en las imágenes exportadas, para después poder ser leídas; o utilizar un nuevo servicio de reconocimiento de fórmulas de \textit{MathType}, que es capaz de reconocer a partir de imágenes de fórmulas el \textit{MathML} que las forma.

\medskip

Dado que el reconocimiento puede fallar, se investigó la primera opción. Sin embargo, tras ver que las imágenes eran transformadas también por el sistema durante la exportación, se decidió que la segunda opción era más factible.

\medskip

La justificación de ello es el riesgo que suponía tener que invertir más tiempo sin saber siquiera si podía encontrarse una solución viable. La solución de la esteganografía podía tener tanto peso como un TFG, dado que no es trivial hallar una forma de insertar información en imágenes y que los datos no se vean afectados por transformaciones como la rotación o escalado.

\medskip

Otro cambio que ha sufrido la planificación ha sido el movimiento de la tarea de automatización del \textit{build} y \textit{testeo} de \textit{MathType for iOS} hacia el final de la fase de desarrollo, debido a los cambios continuos de la interfaz del proyecto durante toda la implementación, ya que cada cambio hubiera provocado que los tests hubieran tenido que ser rehechos.

\medskip
% Se cree conveniente cambiar la tarea de documentación de usuario por documentación de developer.

Y ya para terminar, se ha decidido cambiar una de las tareas finales del proyecto de \textit{Documentación de usuario de \textit{MathType for iOS}} por la tarea de \textit{Documentación de desarrollo de \textit{MathType for iOS}}, ya que se considera más útil explicar de forma breve cómo hay que desarrollar dentro del sistema creado para realizar tareas de mantenimiento sin romper la arquitectura de la aplicación.

\medskip

Y ahora, se muestra la tabla con la planificación y el diagrama de Gantt actualizado con los cambios comentados.

\includepdf[width=0.8\paperwidth, offset=0 -40, pagecommand={\captionof{table}{Estimación de las tareas después de los desvíos.}}]{FitaDeSeguimiento_Analisis-tiempo-de-tareas}

\includepdf[width=0.99\paperwidth, pagecommand={\captionof{table}{Primera parte del diagrama de Gantt.}}]{Diagrama_Gantt/Diagrama_Gantt1_v2.pdf}

\includepdf[width=0.99\paperwidth, pagecommand={\captionof{table}{Segunda parte del diagrama de Gantt.}}]{Diagrama_Gantt/Diagrama_Gantt2_v2.pdf}

\subsection{Impacto en los objetivos o desarrollo del proyecto}

El impacto de los cambios comentados anteriormente han sido menores gracias a que no han sido problemas complejos o se ha conseguido encontrar una alternativa para minimizar el impacto.

\medskip

Por una parte, el cambio de la documentación de usuario por la de developers se prevé que aumente el número de horas totales del proyecto.

\medskip

Por otra parte, la redistribución de las tareas de automatización y \textit{testing}, así como su uso en máquinas configuradas para ello ha provocado que el proyecto no pudiera aplicar buenas prácticas de desarrollo como lo son la integración continua y que los tests se hayan pasado manualmente después de cada tarea terminada. Sin embargo, se cree que ha ahorrado tiempo por no tener que mantener los supuestos tests automáticos que se tendrían debido a los cambios continuos sobre la interfaz.

\medskip

Finalmente, el impacto de la limitación del sistema que ha provocado que no se pudieran cambiar de formato las imágenes ni añadir información extra ha provocado un ligero retraso debido a la replanificación de tareas para que el proyecto continuara siendo viable.

\subsection{Impacto en el coste del proyecto}

En cuanto a los costes del proyecto una vez se han replanificado las tareas, han aumentado en los costes de mano de obra 532,6\euro\ debido al aumento de las horas que se pensaban destinar al proyecto de manera inicial.

\medskip

De esta manera, ha aumentado la cantidad de horas a pagar al jefe de proyecto y también al desarrollador software. 

\medskip

Para terminar, las siguientes tablas muestran en detalle el aumento del coste total. Como dato a comentar, los costes materiales y los costes indirectos también han aumentado dado que para el cálculo del primero se ha tenido en cuenta las amortizaciones y para el segundo el precio de los servicios aumenta en función de las horas de uso.

\includepdf[width=0.8\paperwidth, pagecommand={\captionof{table}{Costes de mano de obra recalculados.}}]{Costes/Coste_Mano.pdf}

\includepdf[width=0.8\paperwidth, offset=0 140, pagecommand={\captionof{table}{Costes recalculados de los recursos hardware y software.}}]{Costes/Coste_Recursos.pdf}

\includepdf[width=0.8\paperwidth, offset=0 140, pagecommand={\captionof{table}{Costes indirectos recalculados.}}]{Costes/Coste_Indirecto.pdf}

\subsection{Momento actual de la planificación}

Actualmente, la aplicación se encuentra terminada y el proceso de \textit{build} y \textit{testing} está en funcionamiento. Pese a ello, falta terminar de preparar la máquina que se encargará de ejecutar dichos procesos.

\medskip

Las tareas que quedan por hacer son: la escritura de la documentación para desarrolladores y la validación de que el software creado es lo que el cliente espera. Además, también hay que documentar todo ello en la memoria junto a las secciones que faltan en el capítulo de implementación, que explican el cómo se ha llevado a cabo la automatización del \textit{build} y \textit{testeo} de \textit{MathType for iOS}.

\medskip

Por la parte de documentación de desarrolladores, falta crear una guía paso a paso de ejemplo para crear una nueva vista siguiendo la arquitectura del sistema planteada a lo largo del \textit{TFG}. Esta documentación es una ayuda para que desarrolladores externos puedan incorporarse al proyecto de forma más rápida y para darle mantenimiento sin romper la arquitectura .

\medskip

Por otra parte, para la validación falta reunir al director del \textit{TFG} y a un conjunto de trabajadores para comprobar que los requisitos funcionales y no funcionales extraídos en un principio son cumplidos, y ver así si el director del proyecto está satisfecho con el trabajo realizado.

\medskip

Para terminar, los capítulos que faltan en la memoria del \textit{TFG} tienen que ver con la gestión del proyecto y el desarrollo. De la primera parte queda acabar de terminal el preámbulo (resumen, dedicatoria y agradecimientos), las desviaciones sufridas a lo largo del proyecto y también las validaciones y conclusiones. Mientras, del desarrollo falta acabar de escribir cómo se ha realizado el proceso de automatización para generar el paquete final y \textit{testearlo} y reorganizar/reescribir las secciones para ser más entendibles y corregir fallos.